[Verbreitung_von_Hepatitis_A.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Verbreitung_von_Hepatitis_A.png "fig:Verbreitung_von_Hepatitis_A.png")
在中国大陆常简称**-{甲肝}-**，是一種發生於[肝臟的](../Page/肝臟.md "wikilink")[急性](../Page/急性.md "wikilink")[感染疾病](../Page/感染.md "wikilink")，起因於A型肝炎病毒（,
HAV）\[1\]。在許多案例當中，患者只有少許症狀或無症狀，尤其是年紀較輕的病患\[2\]。從感染到發病，其潛伏期約為二至六週\[3\]。如果出現症狀，持續時間通常為八週，症狀可能包含：噁心、嘔吐、腹瀉、[皮膚發黃](../Page/黃疸.md "wikilink")、發燒和腹痛。約10至15%的病患，在初次感染後6個月內會出現復發症狀。嚴重病患可能出現，這在老年患者中比較常見\[4\]。

A型肝炎最常見的傳染途徑，是食入或飲用到被感染者糞便汙染的食物或飲水\[5\]，有時也可見到因為食用未煮熟的[貝類而感染的病例](../Page/貝類.md "wikilink")\[6\]，與患者有密切接觸也可能會因此感染。兒童感染A型肝炎時經常沒有症狀，但他們仍然具有傳染力\[7\]。在感染過A型肝炎後，患者終身對A型肝炎免疫\[8\]。由於A型肝炎的狀況與許多疾病類似，需要血液檢驗才能確診\[9\]。

[疫苗可以有效地預防A型肝炎](../Page/A型肝炎疫苗.md "wikilink")\[10\]\[11\]，完成疫苗施打後的效力多可達終生\[12\]，部分國家建議對兒童與高危險群進行全面接種疫苗\[13\]\[14\]。其他預防方法包括[洗手與正確的食物處理方式](../Page/洗手.md "wikilink")。A型肝炎並沒有特定的治療方式，一般建議患者多休息，如果有[噁心或](../Page/噁心.md "wikilink")[腹瀉可以考慮給予症狀治療藥物](../Page/腹瀉.md "wikilink")。A型肝炎多能完全痊癒而不會變成慢性肝病，但當A型肝炎造成急性肝衰竭，則有時需\[15\]。

每年全球有150萬人受到A型肝炎感染發病\[16\]，若加上沒有症狀的感染者，則可能達數千萬\[17\]，而2010年時造成102,000人死亡\[18\]。A型肝炎感染多發生於衛生環境不佳，而且欠缺安全的飲水來源的地區。在[開發中國家](../Page/開發中國家.md "wikilink")，約90%的孩子在十歲前就已感染A型肝炎，因此成年時多已免疫。因為上述的現象，A型肝炎流行的爆發多在中度開發國家，好發於未感染過A型肝炎且又未接受疫苗接種的年輕一代。為增進大眾對[病毒性肝炎的認識](../Page/病毒性肝炎.md "wikilink")，每年的7月28日被訂為[世界肝炎日](../Page/世界肝炎日.md "wikilink")
\[19\]。

## 病原体

甲型肝炎病毒是一种没有外壳的、单链的[核糖核酸病毒](../Page/核糖核酸病毒.md "wikilink")，它属于[微小核糖核酸病毒科](../Page/微小核糖核酸病毒科.md "wikilink")[肝病毒屬](../Page/肝病毒屬.md "wikilink")(*Hepatovirus*)。它是在世界上造成急性肝炎的最重要的[病原体](../Page/病原体.md "wikilink")。在卫生条件好的国家里很少能够接触到这种病毒。这种病毒抗高温、[酸](../Page/酸.md "wikilink")[碱的能力非常高](../Page/碱.md "wikilink")。它一般通过接触或食物和水的途径传染。因此在公共衛生和家庭衛生差的地區感染率相當高。

## 分布

甲型肝炎在[东南亚](../Page/东南亚.md "wikilink")、[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[中东](../Page/中东.md "wikilink")、[地中海地区](../Page/地中海.md "wikilink")、整个[非洲和](../Page/非洲.md "wikilink")[中美洲以及](../Page/中美洲.md "wikilink")[南美洲非常常见](../Page/南美洲.md "wikilink")。

## 传播

甲型肝炎通过[消化道传播](../Page/消化道.md "wikilink")，比如通过手触摸到[粪便或者](../Page/粪便.md "wikilink")[尿](../Page/尿.md "wikilink")，然后触摸口。紧密的身体接触、不乾净的饮水和没有足够煮沸的食物、糞便汙染的食物是最常见的感染途径。尤其是使用粪便施肥的蔬菜和海产品（比如贝壳等）非常容易感染甲型肝炎。

## 过程

甲型肝炎的[潜伏期是](../Page/潜伏期.md "wikilink")15至50天，平均約28天。急性甲型肝炎可以维持数周以至数月。与其它病毒性肝炎相比甲型肝炎比较缓和，尤其儿童的病状一般比较轻，有时甚至完全没有病状。甲型肝炎从不转化为慢性，因此不会导致肝脏长期被破坏。甲型肝炎最容易感染的时候是病状爆发前一至两周时。但是在病好一周后病人依然可能感染其他人。虽然大多数病人不必入院，但是约十分之一的病人必须入院治疗。治愈时间一般为四至八周（极少达18个月）。

## 症状

潜伏期后病人会[恶心](../Page/恶心.md "wikilink")、[呕吐](../Page/呕吐.md "wikilink")、腹痛、[发热](../Page/发热.md "wikilink")、[腹泻](../Page/腹泻.md "wikilink")、精神萎靡，一般甲型肝炎没有[黄疸](../Page/黄疸.md "wikilink")，少数有严重黄疸，尿颜色深，有可能发生胆汁堵塞。

## 诊断

當病人因肝炎症狀就醫時，幾乎為血清IgM Anti-HAV，因此敏感度極高。IgG
Anti-HAV出現時間較慢，急性A肝發病三周後呈陽性，此標記可持續多年，但只能代表曾感染A肝及有免疫力，無法證明急性或是感染時間。

## 预防或治療

接種A型肝炎疫苗為預防A型肝炎病毒感染相當有效的方法之一。一般而言，免疫力約可持續20年。

针对甲型肝炎可以[接种疫苗來作為預防或治療用途](../Page/接种疫苗.md "wikilink")。过去疫苗是[被动疫苗](../Page/被动疫苗.md "wikilink")，近来也有[主动疫苗](../Page/主动疫苗.md "wikilink")。過去疫苗要分三次注射入肌肉，第二次在第一次后约两周注射，第三次在半年后。一疫苗種類的不同，一般完成二至三次接種後，疫苗的保護力約為6\~8年。依照[WHO顯示](../Page/WHO.md "wikilink")；12个月以下的幼儿不可接種甲型肝炎疫苗。

## 参见

  - [1988年上海市甲型肝炎大流行](../Page/1988年上海市甲型肝炎大流行.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [微生物免疫學-Picornaviridae(小RNA病毒科)](http://smallcollation.blogspot.com/2013/02/picornaviridaerna.html)

[Category:肝炎](../Category/肝炎.md "wikilink")
[Category:食物中毒](../Category/食物中毒.md "wikilink")
[Category:微小核糖核酸病毒科](../Category/微小核糖核酸病毒科.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.
5.

6.

7.
8.

9.
10.
11.

12.
13.
14.
15.
16.
17.

18.

19.